---
title: Potenze
description: Potenze
---

# Definizione 
La potenza non e' altro che una moltiplicazione ripetuta: se devo scrivere $$ 6 \times 6 \times 6 $$
e' piu' facile e comodo scrivere $$ 6^3 $$;  
quindi

$$
6^3 = 6 \times 6 \times 6
$$

il $$ 6 $$ si chiama base,il $$ 3 $$ si chiama esponente e $$ 6^3 $$ tutto quanto si chiama potenza

*(BATTUTA INDEGNA: cos'e' un fattore di*
<risposta-potenza></risposta-potenza>
*)*

<p class="text-indigo">
  <strong>DEFINIZIONE:</strong> la potenza e' il prodotto della base tante volte quant'e' l'esponente.
</p>

Per rendere la definizione piu' generale occorre usare le lettere, allora, poiche' talvolta useremo $$ x $$ come lettera sostituiamo il segno di prodotto $$ \times $$ con il simbolo $$ \cdot $$

allora ad esempio $$ a^3 $$ sara' $$ a \cdot a \cdot a $$

piu' in generale $$ a^n $$ sara' $$ a \cdot a \cdot \ldots \cdot a $$ ove i puntini indicano che la moltiplicazione e' fatta tante volte quant'e' l'esponente cioe' $$ n $$ volte.

# Prodotto di potenze con la stessa base

Se devo moltiplicare $$ 2^3 \times 2^4 $$ poiche'

$$
  2 ^ 3 = 2 \times 2 \times 2
$$

e

$$
  2^4 = 2 \times 2 \times 2 \times 2
$$

otterrai

$$
  2^3 \times 2^4 = \newline
  = (2 \times 2 \times 2) \times (2 \times 2 \times 2 \times 2) = \newline
  = 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 = \newline
  = 2^7 = 2^{3 + 4}
$$

quindi per fare il prodotto quando hanno la stessa base basta sommare gli esponenti  
ora rendiamo il risultato piu' generale possibile usando le lettere

$$
  a^r \cdot a^s = \newline
  = (a \cdot a \cdot \ldots \cdot a) \cdot (a \cdot a \cdot a \cdot \ldots \cdot a) = \newline
  = a \cdot a \cdot \ldots \cdot a \cdot a \cdot a \cdot a \cdot \ldots \cdot a =
$$

i primi sono $$ r $$, gli altri sono s in totale saranno $$ r + s $$

$$
  = a^{r + s}
$$

Per trovare la regola basta leggere il primo termine e l'ultimo termine dell'uguaglianza

$$
  a^r \cdot a^s = a^{r + s}
$$


:regola{src="_regole/potenza/prodotto-stessa-base"}


# Quoziente di potenze con la stessa base

Se devo dividere

$$
  2^8 : 2^5
$$

poiche'

$$
  2^8 = 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2
$$

e

$$
  2^5 = 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2
$$

otterrai

$$
  \frac{2^8}{2^5} =
  \frac{2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2}{2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2} =
$$

ricordando che nelle frazioni puoi togliere sopra e sotto gli stessi fattori [(solo quando il numeratore e il denominatore sono in forma di prodotto)]{class="text-indigo"} restano solo tre 2 al numeratore (sopra)

$$
  2 \times 2 \times 2 = 2^3 = 2^{8 - 5}
$$

quindi per fare il quoziente quando hanno la stessa base basta sottrarre gli esponenti.  
Ora rendiamo il risultato piu' generale possibile usando le lettere

$$
  \frac{a^r}{a^s} = \frac{a \times a \times \ldots \times a}{a \times a \times \ldots \times a} =
$$

dalle r lettere di sopra devo togliere le s lettere di sotto [(cio' potro' farlo solo se r e' piu' grande di s)]{class="text-indigo"} restera' quindi

$$
  = a \times a \times \ldots \times a = a^{r - s}
$$

Per trovare la regola basta leggere il primo termine e l'ultimo termine dell'uguaglianza

$$
  \text{se} \enspace
  r > s \enspace
  \text{allora} \enspace
  \frac{a^r}{a^s} = a^{r-s}
$$


:regola{src="_regole/potenza/quoziente-stessa-base"}


Pero' in matematica quando si trova una regola essa dev'essere resa piu' generale possibile; noi abbiamo trovato una regola che vale solo quando il primo esponente r e' maggiore del secondo esponente s. Quindi ora occorre vedere cosa si puo' fare quando r e' uguale ad s ed anche quando r e' minore di s

# Potenza di una potenza

Se devo fare

$$
(2^3)^4 =
$$

poiche' prima devo sempre considerare le operazioni che coinvolgono tutto dovro' considerare la potenza quattro, cioe'

$$
  = 2^3 \times 2^3 \times 2^3 =
$$

e poiche'

$$
  2^3 = 2 \times 2 \times 2
$$

otterrai

$$
  = {\color{green} (} 2 \times 2 \times 2 {\color{green} )}
  \times {\color{green} (} 2 \times 2 \times 2 {\color{green} )}
  \times {\color{green} (} 2 \times 2 \times 2 {\color{green} )}
  \times {\color{green} (} 2 \times 2 \times 2 {\color{green} )} = \newline
  = 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 2 = \newline
  = 2^{12} = 2^{3 \times 4}
$$

in quanto vi sono quattro gruppi di tre 2 ciascuno  
quindi per fare il prodotto quando hanno la stessa base basta
moltiplicare gli esponenti  
ora rendiamo il risultato piu' generale possibile usando le lettere

---

$$
(a^r)^s = {\color{green} (} 2 \cdot 2 \cdot \ldots \cdot a {\color{green} )} \cdot
{\color{green} (} 2 \cdot 2 \cdot \ldots \cdot a {\color{green} )} \cdot
{\color{green} (} 2 \cdot 2 \cdot \ldots \cdot a {\color{green} )} \cdot
{\color{green} (} 2 \cdot 2 \cdot \ldots \cdot a {\color{green} )} = 
$$

togliendo le parentesi

$$
  = 2 \cdot 2 \cdot \ldots \cdot a \cdot 2 \cdot 2 \cdot \ldots \cdot a \cdot 2 \cdot 2 \cdot \ldots \cdot a \cdot 2 \cdot 2 \cdot \ldots \cdot a = a ^{r \cdot s}
$$

perche' saranno s gruppi di r lettere ciascuno  
Per trovare la regola basta leggere il primo termine e l'ultimo termine dell'uguaglianza

$$
 (a^r)^s = a^{r \cdot s}
$$

:regola{src="_regole/potenza/potenza-di-potenza"}

# Potenza di un prodotto

Quando devo eseguire la potenza di un prodotto talvolta puo' essere utile trasformarla nella potenza dei fattori  
ad esempio se ho

$$
  (2 \times 3)^4
$$

talvolta (ad esempio in una frazione per semplificare) mi puo' servire fare la potenza senza eseguire la moltiplicazione, cosi' otterro'

$$
  (2 \times 3)^4 = (2 \times 3) \times (2 \times 3) \times (2 \times 3) \times (2 \times 3) = \newline
  = 2 \times 3 \times 2 \times 3 \times 2 \times 3 \times 2 \times 3 = \newline
  = 2 \times 2 \times 2 \times 2 \times 3 \times 3 \times 3 \times 3 =
$$

ho messo assieme assieme i 2 e i 3 [(proprieta' associativa della moltiplicazione)]{class="text-indigo"}

$$
  = 2^4 \times 3^4
$$

Cioe' per fare la potenza di un prodotto basta fare la potenza dei singoli fattori  
Ora, per rendere il risultato piu' generale possibile passiamo alle lettere  
[(in questo caso mettiamo sempre i segni di prodotto $$ \cdot $$ anche se talvolta potremmo sottointenderli)]{class="text-indigo"}  
Usiamo 3 lettere

$$
  (a \cdot b \cdot c)^n = \newline
  = (a \cdot b \cdot c) \cdot (a \cdot b \cdot c) \cdot \ldots \cdot (a \cdot b \cdot c) =
$$

i puntini in basso indicano che di parentesi moltiplicate ce ne sono n

$$
  = a \cdot a \cdot \ldots \cdot a \cdot b \cdot b \cdot \ldots \cdot b \cdot c \cdot c \cdot \ldots \cdot c =
$$

[(proprieta' associativa della moltiplicazione)]{class="text-indigo"}  
di a ce ne sono n, di b ce ne sono n e di c ce ne sono n

$$
  = a^n \cdot b^n \cdot c^n
$$

Per trovare la regola basta leggere il primo termine e l'ultimo termine dell'uguaglianza

:regola{src="_regole/potenza/potenza-di-prodotto"}

## Esercizi

per vedere se hai capito bene prova a trovare la regola nei seguenti casi:

$$
  (a \cdot b)^n = \newline
  (x \cdot y \cdot z)^s = \newline
  (a \cdot b \cdot c \cdot d) ^ n =
$$
